一篇文講曬 醫生加班同津貼點樣計算

作者：陳沛然

在2019-2020財政預算案，第148段提及要求醫管局提出對策，以提高士氣，挽留人才。(一) 上調醫生當值津貼、醫護人員特別酬金計劃津貼及病房支援人員薪酬；

醫生當值津貼，大家別以為是加人工，讓我解釋一下：醫生當值、當值津貼。

醫生當值是什麼？
香港公營醫生有幾種工作時間模式：辦公時間 office hours、輪班 shift、及當值 on call。

有些部門，醫生以辦公時間上班，每星期5天半平日朝9晚5，每星期5天工作朝9晚5:48 (我知道大部份香港人都不可以準時5點或5:48收工)。在急症室和深切治療部，醫生輪班工作，即所謂的A (早更)、P (午更)、N (通宵更)、O (放假) [註一/二]。在文件上，這些醫生每星期工作大概44至50小時。(註：就算只是工作44小時，PAN的輪班不規律的生活和工作時間，是辛苦的) [註三]。

大部份在公營醫院工作的前線醫生都以第三種工作模式：當值 on call。在醫院，辦公時間後，有些部門例如內外婦兒產科，因為有住院病人，所以非辦公時間和紅色假期都要安排醫生留守醫院照顧病人，這就叫做當值 On call。當值工作，在平日由17:00 至第二日09:00，在星期日及假期，由第一天09:00至第二天09:00，09:00當值後，醫生繼續日常工作至13:00，才能收工，所以大台有套電視劇叫on call 36小時 [註四]。

我嘗試用日曆顯示一位普通前線醫生四星期的工作，他有6次當值 On call：
第一個星期在星期一和星期六on call這星期工作67小時，

第二個星期65小時，

第三個星期52小時，

第四個星期在星期日和星期四on call，所以這星期工時特別長，76小時。

故此，一位普通前線醫生每月6次當值 On call，平均每星期65小時工作。

(備註：實際情況因不同部門而異，例如外科醫生日常是早上07:00上班19:00下班，很多醫生都不能在正常時間下班，也要在非辦公時間處理行政文書工作，包括打出院記錄、回答投訴信、填醫療保險表格等等。所以真實工時通常有多無少。[註五])

醫生當值津貼 "Honoraria MO"
好了，回到醫生當值津貼，醫生每星期額外當值20多個小時 (65 - 44 = 21)，廿多年來醫生當值津貼是$3500。自從2012年後抗議後增加至$4750。即是額外當值20多個小時，醫生當值津貼每星期$1187.5，。
辦公時間工作 = 每星期工作44小時。
一個月4 calls = 每星期工作56小時，額外當值12小時；
一個月5 calls = 每星期工作61小時，額外當值17小時；
一個月6 calls = 每星期工作65小時，額外當值21小時；
一個月7 calls = 每星期工作69小時，額外當值25小時；
以上額外當值時間，醫生當值津貼都是每星期$1187.5，所以上調在這個數字幾多個%，都不會有顯著分別，也跟加人工拉不上任何關係。

你可能會問，為何這個當值津貼這麼不合理？

第一，三十多年前，那時候醫生每月人工$10,000，每月當值津貼是$3500，每月當值加班48至84小時 (27% - 47%)，當值津貼佔 35%，理解。可是這當值津貼是固定的，不會因通脹調整，所以30年後，人工加了，當值津貼也是每月$3500。直至2012年，只是調整至$2750, $4750, $5750.

第二，梁家騮醫生曾經就此司法覆核和上訴，結果被判敗訴。在法律上，可以是合法，不合情和不合理，要尊重法律。

特別酬金計劃 SHS
要申請SHS，先要完成日常工作44小時，再完成加班當值21小時後，在放工後或假期才可以申請再加班，即是第66、67、68小時才計算SHS，而且SHS時薪一向都是比正常少。大家可以試試，一個星期已經工作了65小時，當中有一天已經連續當值30小時後，是否願意再加班？

公營醫療的緊箍咒箍
第一個緊箍咒是，香港政府一向審慎理財的原則，量入為出，收支平衡，這是基本法第107條的框框 [註六]。所以政府每年給予公共醫療經常性撥款，其實是有限制的。

第二個緊箍咒，資助機構僱員的薪酬不應比政府架構內相若職級的薪酬優厚 [註七]。醫管局作為政府資助機構之一，僱員的薪酬「 不能優於」公務員，所以醫管局不能加薪留人，很難設立多勞多得制度。

所以公營醫院醫生，在現在政府制度下，不可能大幅加薪，也不能加薪留人。這是制度的問題。

財政預算案
財爺在2019-2020年財政預算案，要求醫管局提出對策，以提高士氣，挽留人才。因應醫管局的具體建議，我會額外提供超過7億元經常資助，供醫管局推行以下措施 [註八]：
(一) 上調醫生當值津貼、醫護人員特別酬金計劃津貼及病房支援人員薪酬；
(二) 增加資深護師職位，以加強病房夜間服務；
(三) 增加專職醫療人員職位，以改善晉升前景；以及
(四) 增撥資源，繼續推行特別退休後重聘計劃。

2019年3月6日，醫管局行政總裁梁栢賢宣布，建議為所有支援職系員工劃一加薪8%，涵蓋一至三級員工約2.5萬人，涉及開支約4至5億元 [註九]。
所以那7億元大部份的錢都不是花在挽留醫生身上 。

總結
醫生當值津貼，$1187.5 / 20+小時；
特別酬金計劃津貼，是每星期做完65小時後再加班，從66小時後算起；
財政預算案中，那7億元大部份的錢都不是花在挽留醫生身上 。

[註一] 再談「追更論」，李國麟：「爛更」完全不合理。明報2019-3-7
[註二] 聖保祿護士控訴連踩17日，太陽日報2012-3-22
[註三] 「追更論」捱轟 李國麟：出得嚟行，人工包咗。2019-3-6
[註四] 維基百科，《On Call 36小時》
[註五] E週刊專欄 - 醫生的功課
[註六] 《中華人民共和國香港特別行政區基本法》第107條
[註七] 立法會參考資料摘要，入職薪酬檢討，CSBCR/PG/4-085-01/2/99 第14段
[註八] 2019-2020年度財政預算案
[註九] 醫管局同意公院支援職系劃一加薪8%，工會宣布擱置靜坐。香港01，2019-3-6

push

理性事實分析永遠冇人睇
Child登

不嬲call錢都係on9架啦
如果可以揀唔收call錢唔使call

Push

其實佢地寧願唔拎allowance 只想準時收工
貼到三千一個鐘，佢地都唔會想無限ot

貼到三萬一個鐘，佢地自然會想無限ot

咁好合情合理呀
講啲合理啲嘅野好唔好....

公共財政有限，又要搵地整地起公屋比大眾